\section{Basiskonzepte der Biologie}
\subsection{Basiskonzepte: fundamentale, immer wieder vorkommende Muster }
Bei den Basiskonzepten der Biologie, handelt es sich um grundlegende, immer wieder vorkommende Muster oder Konzepte, die bei allen lebenden Systemen zu erkennen sind. Die Evolution ist dabei das zentrale und durchgehende Erklärungsprinzip\footnote{\glqq Nichts in der Biologie ist sinnvoll, ausser im Licht der Evolution betrachtet\grqq{}}.

\subsubsection*{Struktur und Funktion}
\textbf{Strukturen} in der Biologie sind in der Regel stark durch ihre \textbf{Funktion} geprägt. Beispiele sind:
\begin{itemize}
    \item Das \textbf{Schlüssel-Schloss-Prinzip} bei Sexualorganen.
    \item \textbf{Vergrösserte Oberflächen}, für verbesserten Stoffaustausch oder mehr Neuronen in der Grosshirnrinde.
    \item \textbf{Analoge Strukturen}
\end{itemize}

\subsubsection*{Reproduktion}
Reproduktion ist für den \textbf{Fortbestand einer Art} notwendig, da einzelne Lebewesen nur eine begrenzte Lebensdauer haben. Auch entstehen durch Reproduktion neue Varianten.

\subsubsection*{Kompartimentierung}
Unter Kompartimentierung versteht man die \textbf{Unterteilung} in verschiedene, abgegrenzte Räume. Sie erlaubt die Spezialisierung einzelner Zellen.

\subsubsection*{Steuerung und Regulation}
Steuerungs- und Regulationsmechanismen halten Lebensfunktionen aufrecht. Je präziser diese Mechanismen sind, desto besser kann sich ein Lebewesen an seine Umwelt anpassen.

\subsubsection*{Stoff- und Energieumwandlung}
Jedes Lebewesen betreibt Stoffwechsel um die notwendige Energie für Entwicklung, Wachstum und Lebensfunktionen bereitzustellen.

\subsubsection*{Information und Kommunikation}
Die Aufbewahrung und Übertragung von Informationen zwischen Systemen und Kompartimenten ist für das Überleben jedes Lebewesens essentiell. Aufbewahrung erfolgt mittels der DNA und Kommunikation erfolgt mithilfe der RNA, sowie Nerven- und Hormonsysteme.

\subsubsection*{Variabilität und Angepasstheit}
Lebewesen sind an ihre Umwelt angepasst. Die Basis dazu bildet die Variabilität die durch Mutation oder Rekombination entsteht und von der Selektion aussortiert wird.

\subsubsection*{Stammesgeschichtliche Verwandtschaft}
Alle Lebewesen haben einen gemeinsamen Ursprung und sind miteinander Verwand. Diese Verwandtschaft lässt sich mittels Kladogrammen veranschaulichen.